% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=509db&id=2S12-3&n=2&d=10&s=4&alea=dBlg
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et évolutions
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
	\item Le prix d'un article subit une baisse de $44\,\%$.\\Quelle évolution devra-t-il subir pour revenir à son prix initial ?\\On donnera le taux d'évolution en pourcentage, éventuellement arrondi à $0,01\,\%$ près.
	\item Le nombre de commerciaux d'une entreprise a augmenté de $29\,\%$.\\Quelle évolution permettrait de retrouver le nombre de départ ?\\On donnera le taux d'évolution en pourcentage, éventuellement arrondi à $0,01\,\%$ près.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item Pour déterminer le taux d'évolution réciproque, on commence par calculer le coefficient multiplicateur associé :\\Diminuer de $44\,\%$ revient à multiplier par $ 1 - \dfrac{44}{100} = 0{,}56$ 

\medskip
Le coefficient multiplicateur réciproque est donc :\\ $CM_R=\dfrac{1}{0{,}56} \approx 1{,}785\,7$.{\color[HTML]{f15929}\\Remarque : Il faut arrondir les valeurs à $10^{-4}$ pour avoir un arrondi en pourcentage à $10^{-2}$.}

\medskip
 Le taux d'évolution réciproque est donc : \\$T_R=CM_R-1=1{,}785\,7-1=0{,}785\,7=78{,}57\,\%$ ce qui correspond à une hausse de $78{,}57\,\%$.

\medskip
Il faut donc appliquer une hausse d'environ $78{,}57\,\%$ pour revenir au prix initial.
	\item Pour déterminer le taux d'évolution réciproque, on commence par calculer le coefficient multiplicateur associé :\\Augmenter de $29~\%$ revient à multiplier par $ 1 + \dfrac{29}{100} = 1{,}29$ 

\medskip
Le coefficient multiplicateur réciproque est donc : \\$CM_R=\dfrac{1}{1{,}29} \approx 0{,}775\,2$.{\color[HTML]{f15929}\\Remarque : Il faut arrondir les valeurs à $10^{-4}$ pour avoir un arrondi en pourcentage à $10^{-2}$.}

\medskip
 Le taux d'évolution réciproque est donc : \\$T_R=CM_R-1=0{,}775\,2-1=-0{,}224\,8=-22{,}48\,\%$ ce qui correspond à une baisse de $22{,}48\,\%$.

\medskip
Il faut donc appliquer une baisse d'environ $22{,}48\,\%$ pour revenir au niveau de départ
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{Indice}
Par exemple :\\


Le prix d'un article subit une hausse de $45\,\%$.\\Quelle évolution devra-t-il subir pour revenir à son prix initial ?\\On donnera le taux d'évolution en pourcentage, éventuellement arrondi à $0,01\,\%$ près.\\
 
 
Pour déterminer le taux d'évolution réciproque, on commence par calculer le coefficient multiplicateur associé :\\Augmenter de $45\,\%$ revient à multiplier par $ 1 + \dfrac{45}{100} = 1{,}45$ 

\medskip
Le coefficient multiplicateur réciproque est donc :\\ $CM_R=\dfrac{1}{1{,}45} \approx 0{,}689\,7$.{\color[HTML]{f15929}\\Remarque : Il faut arrondir les valeurs à $10^{-4}$ pour avoir un arrondi en pourcentage à $10^{-2}$.}

\medskip
 Le taux d'évolution réciproque est donc : \\$T_R=CM_R-1=0{,}689\,7-1=-0{,}310\,3=-31{,}03\,\%$ ce qui correspond à une baisse de $31{,}03\,\%$.

\medskip
Il faut donc appliquer une baisse d'environ $31{,}03\,\%$ pour revenir au prix initial.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item  Il faut  appliquer une hausse d'environ $78{,}57\,\%$ pour revenir au prix initial.
	\item  Il faut  appliquer une baisse d'environ $22{,}48\,\%$ pour revenir au niveau de départ.
\end{enumerate}
\end{Reponse}
